\section{Datenbank}
\label{sec:datenbank}

Für die Datenverarbeitung sowie -haltung wird eine Postgres Datenbank\footnote{\url{https://www.postgresql.org/} -- Version 9.11} verwendet.
Diese wird u.a. genutzt, um die Lerninhalte aus der Datenbankvorlesung aus diesem Semester zu vertiefen und das Arbeiten mittels einer Datenbank zu forcieren.

Die verwendete Postgres Datenbank ist eine relationale Datenbank, welche ein \acf{RDBMS} besitzt.
Alle Anfragen an die Datenbank werden über das jeweilige implementierte \acs{DAO} der aufgerufenen Ressource an das \acs{DBMS} geschickt, welches die Anfragen optimiert und das Ergebnis an den Nutzer bzw. Aufrufer weiterleitet.

Ein Datenbankmodell des hier erstellten Kinoreservierungsprogramms befindet sich im Anhang \vref{fig:Anhang_ER-Modell}.

\subsection{Kommunikation zwischen Server und Datenbank}
\label{ssec:jpa}

In diesem Projekt wird die \ac{JPA} verwendet.
Sie garantiert dem Programmierer einen einfacheren Zugriff auf die Datenbank, da dieser nicht alle benötigten \sinline |SELECT|- oder \sinline |INSERT|-Befehle über die verschiedenen Tabellen selbst erstellen muss.
Dies minimiert die potentiell auftretenden Fehler.

Mittels eines \acp{POJO} wird die Datenstruktur der Datenbank widergespiegelt (Entität).
Bei dem eingesetzten Kinoreservierungsprogramms werden für 1:N-Beziehungen \jinline|ArrayList|s verwendet.
Alternativ besteht die Möglichkeit in \ac{JPA} auch eine \jinline|Map| einzusetzen.
Darüber hinaus hat der Programmierer die Option verschiedene Annotationen an den jeweiligen Attributen zu definieren.
So kann er z.B. deklarieren, dass der verwendete Sessiontoken im \ac{POJO} bzw. der Entität nicht \jinline|null|sein darf.
Dies geschieht mit den aus Jersey JAX-RS 2.1 zur Verfügung gestellten Bibliotheken.

Nutzt man \ac{JPA} hat der Programmierer zwei \acp{ORM} zur Auswahl; nämlich EclipseLink und Hibernate.
In diesem Projekt wird EclipseLink\footnote{\url{https://www.eclipse.org/eclipselink/} -- Version 2.5.2} verwendet, da es einige Vorteile gegenüber Hibernate hat, auf die in dieser Seminararbeit nicht weiter eingegangen werden kann.
Auch diese wird mittels einer Dependency in der pom.xml definiert.

Die Abfrage-Sprache ähnelt sehr der \acs{SQL}-Syntax, heißt in \ac{JPA} aber \acf{JPQL}.
Die Abfragen werden über die zuvor genannten \acsp{POJO} realisiert.
Die \enquote{Standard}- oder erweiterten Abfragen z.B. einer \sinline|WHERE|-Bedingung werden mittels einer sog. Native-Query realisiert, die wie zuvor beschrieben sehr nahe an der \acs{SQL}-Syntax ist.

Ein Beispiel wäre, wenn man alle Vorstellungen zu einem Film haben möchte.
Um diese \sinline|WHERE|-Bedingung in \acs{JPQL} zu realisieren, muss man auf die ID eines anderen Attributes bzw. Objekts zugreifen.
Dies wird in \acs{JPQL} über eine sog. Native-Query realisiert.
Das Ergebnis würde wie folgt aussehen (siehe Quelltext \vref{lst:jpql_movie}):

\begin{lstlisting}[language=JAVA, morekeywords={SELECT,FROM,WHERE}, caption={\acs{JPQL}-Abfrage aller Vorstellungen, bei denen die Film-ID 1 ist}, label={lst:jpql_movie}]
SELECT s FROM Show s WHERE s.movie.id = 1;
\end{lstlisting}
