\section{Generieren der \acf{JSON}}
\label{sec:json_generieren}

Java ist eine objektorientierte Sprache.
Alle Klassen sind dementsprechend als Objekte hinterlegt.
Durch die Implementierung eines sog. Object-Mappers wie dem Jackson-Mapper\footnote{\url{https://github.com/FasterXML/jackson}}
ist es möglich die zuvor erstellten Objekte in eine \acs{JSON}-Datei zu überführen.
Er erkennt automatisch, ob es sich um ein Objekt, ein Attribut oder eine Liste handelt.
Der Entwickler ruft lediglich die Methode \jinline |writeValueAsString(Object-to-JSON)|, die ein Objekt als Übergabeparameter erwartet auf. \\
Das Auslesen eines \acs{JSON}-Strings wird mit der Methode \texttt{readValue(json, javaClass)} ausgeführt.
Diese erwartet als Übergabeparameter ein \acs{JSON}, sowie die Java-Klasse des Objekts, in es gewandelt werden soll z.B. \jinline |Show.class|.
Der Vorteil dieser Methode ist, dass hier die Java-Klasse angegeben wird, also das Objekt, in das der \acs{JSON}-String konvertiert werden soll.

Der Jackson-Mapper wird in diesem Projekt über eine Dependency zu einem Maven-Projekt hinzugefügt und kann anschließend verwendet werden (siehe Quelltext \ref{lst:Einbindung_ObjektMapper}) %TODO varioref

\begin{lstlisting}[language=XML, caption={Einbindung des Objekt-Mappers in die pom.xml}, label={lst:Einbindung_ObjektMapper}]
<dependency>
	<groupId>com.fasterxml.jackson.core</groupId>
	<artifactId>jackson-databind</artifactId>
	<version>2.9.4</version>
</dependency>
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=lstJava, caption={Ausschnitt aus der selbst erstellten Klasse JSONConverter}]
public static String toJSON ( Object object ) throws JsonProcessingException
{
	String str = "";
	ObjectMapper om = new ObjectMapper();
	om.getSerializerProvider().setNullKeySerializer(nullKeySerializer);
	str = om.writeValueAsString(object);
	return str;
}

public static Object fromJSON ( String json, Class<?> javaClass ) throws IOException
{
	ObjectMapper om = new ObjectMapper();
	om.configure(DeserializationFeature.FAIL_ON_UNKNOWN_PROPERTIES, false);
	Object obj = om.readValue(json, javaClass);
	return obj;
}
\end{lstlisting}
