% !TEX root =  ../../master.tex
\section{Anforderungen}
\label{sec:Anforderungen}

Eine Vielzahl von Anforderungen bestimmte das Vorgehen im Projekt.

Ein wesentlicher Grundsatz war, dass diese App eine Lernapp darstellt, welche für Umfragen genutzt wird. Die Applikation sollte in Form einer Webanwendung umgesetzt werden, um somit einen geräteunabhängigen Zugriff zu ermöglichen.
Damit sollte auch gewährleistet werden, dass ein Zugriff via mobilem Endgerät ermöglicht wird. 
Um diese Applikation auch einsetzen zu können, galten bestimmte Vorgaben.

Zum einen sollten neue Accounts über einen Anmeldeschlüssel erstellt werden können, dieser Anmeldeschlüssel soll dabei von einem Administrator festgelegt und verändert werden können.

Eine weitere Anforderung war, dass Dozenten nach dem ersten Login ein neues Passwort für ihren Account festlegen sollten, da die zu Beginn genutzten Passwörter vom Admin festgelegt wurden und die Festlegung eines eigenen Passwort eine höhere Sicherheit bietet.
Zusätzlich sollte es für sie möglich sein, Umfragen zu erstellen und zu gruppieren sowie Umfrageergebnisse einzusehen.
Bei der Erstellung der Umfragen soll es ermöglicht werden, dass diese über mehrere Zeiträume und Vorlesungen wiederverwendet werden können, dadurch muss die Umfrage nur einmal verwirklicht werden und kann für mehrere Kurse und im Verlauf einer Vorlesung freigeschaltet werden, ohne sie erneut erstellen zu müssen.

Dabei sollten diese Umfragen einige Fragearten, namentlich offene Fragen, Fragen mit festgelegten Antwortmöglichkeiten, also Multiple-Choice- beziehungsweise Single-Choice-Fragen, sowie Fragen mit einer Skala oder Bewertungen, beinhalten können, dadurch wird eine vielfältige und abwechslungsreiche Umfrage ermöglicht.
Die erstellte Umfrage sollte nachfolgend verfügbar gemacht werden können, um Studenten und andere Nutzer an der veröffentlichten Umfrage teilnehmen zu lassen.

Teilnehmer der Umfrage sollen anonym an den Umfragen partizipieren können, damit keine Rückschlüsse auf deren Personen gezogen werden können und um datenschutzrechtliche Bestimmungen einhalten zu können. Dabei kann via Link oder über einen 10-stelligen Code, der auf der Startseite eingegeben wird, die entsprechende Umfrageseite aufgerufen werden. Dadurch wird es ermöglicht, dass ein Dozent einen Code analog im Frontalunterricht vorgeben kann und den Studenten diesen nicht elektronisch zusenden muss.

Nach einer Umfrage sollte es einem Dozenten ermöglicht werden, die Ergebnisse der Umfrage direkt einzusehen, wobei es ihm dabei ermöglicht wird, die Ergebnisse sämtlicher anhand einer einmalig erstellten Umfragevorlage veröffentlichter Umfragen einsehen zu können, um den Lernfortschritt der Studenten besser zu überblicken und eventuellen Nachholbedarf zu offenbaren.
Außerdem sollte dieser verschiedene Ansichten nutzen können und es soll ihm ermöglicht werden, die Ergebnisse grafisch anschaulich in einem Diagramm zu betrachten, um einen verständlicheren Überblick über die Beantwortungen der Umfrage zu erhalten.


% VORSCHLAG - Tabularx ist irgndwie broke im repo hier - bst durch andere anpassungen in der config.. sollte man nochmal drüber schauen! falls fragen sind, einfach mich fragn - Rene

\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|k|r|}
      \hline
      {Bezeichnung} & {Art} & {Beschreibung} \\
      \hline \hline
      {\label{Anf:A1}A1} & fachlich & Lernapp entwickeln, welche für Umfragen genutzt wird \\
      \hline
      {\label{Anf:A1}A1} & fachlich und technisch & Zugriff auf Lernapp via PC und Laptop \\
      \hline
      {\label{Anf:A1}A1} & fachlich und technisch & Zugriff auf Lernapp via mobilem Endgerät \\
      \hline
      {\label{Anf:A2}A2} & technisch & Erstellen neuer Accounts über einen Anmeldeschlüssel \\
      \hline
      {\label{Anf:A3}A3} & fachlich und technisch & Dozenten sollen nach dem ersten Login ein neues Passwort für ihren Account festlegen \\
      \hline
      {\label{Anf:A4}A4} & fachlich und technisch & Dozenten sollen Umfragen erstellen können\\
      \hline
      {\label{Anf:A5}A5} & fachlich und technisch & Dozenten sollen Umfragen gruppieren können\\
      \hline
      {\label{Anf:A6}A6} & fachlich und technisch & Dozenten sollen Umfrageergebnisse einsehen können\\
      \hline
      {\label{Anf:A6a}A6a} & fachlich und technisch & Dozenten sollen Umfrageergebnisse im zeitlichen Verlauf miteinander vergleichen können\\
      \hline
      {\label{Anf:A6b}A6b} & fachlich und technisch & Dozenten sollen Umfrageergebnisse in verschiedenen Ansichten betrachten können\\
      \hline
      {\label{Anf:A6c}A6c} & fachlich und technisch & Dozenten sollen Umfrageergebnisse grafisch, in Form von Diagrammen, einsehen können\\
      \hline
      {\label{Anf:A7a}A7a} & technisch & Umfragen sollen über mehrere Zeiträume verfügbar gemacht werden können \\
      \hline
      {\label{Anf:A7b}A7b} & technisch & Umfragen sollen für mehrere Vorlesungen verfügbar gemacht werden können \\
      \hline
      {\label{Anf:A7c}A7c} & technisch & Umfragen sollen für mehrere Kurse verfügbar gemacht werden können \\
      \hline
      {\label{Anf:A8a}A8a} & technisch & offene Fragen sollen in Umfragen verwendet werden können \\
      \hline
      {\label{Anf:A8b}A8b} & technisch & Single-Choice-Fragen sollen in Umfragen verwendet werden können \\
      \hline
      {\label{Anf:A8c}A8c} & technisch & Multiple-Choice-Fragen sollen in Umfragen verwendet werden können \\
      \hline
      {\label{Anf:A8d}A8d} & technisch & Fragen mit Bewertung sollen in Umfragen verwendet werden können \\
      \hline
      {\label{Anf:A8e}A8e} & technisch & Fragen mit Skala sollen in Umfragen verwendet werden können \\
      \hline
      {\label{Anf:A9}A9} & fachlich und technisch & erstellte Umfragen können veröffentlicht werden \\
      \hline
      {\label{Anf:A10}A10} & fachlich und technisch & Teilnehmer sollen anonym an den Umfragen partizipieren können \\
      \hline
      {\label{Anf:A11a}A11a} & fachlich und technisch & Der Umfrage soll via Link beigetreten werden können \\
      \hline
      {\label{Anf:A11b}A11b} & fachlich und technisch & Der Umfrage soll mittels 10-stelligen Code beigetreten werden können \\
      \bottomrule
    %   ... weiter für weitere Anforderungen
    \end{tabularx}
    \caption{Anforderungen}
    \label{tab:Anforderungen}
\end{table}